# Обобщенные типы

## Generics

* Позволяют работать с типами в терминах "неизвестных типов". Мы не знаем, какого типа `a` и `b`, то мы точно знаем,
что они одного типа.
* Стирание типов - механизм компиляции, когда каждый конкретный тип, указанный в Generic стирается и заменяется на Object.
* Компилятор сначала проверяет, не нарушили ли вы безопасность типов, а потом уже выполняет стирание.

## Работа с Generics

* Есть контексты, когда Generic "объявляется", а есть контексты, когда он "используется".

## Контекст объявления

### В данный момент тип "не известен"

* Объявление интерфейса

```
public interface Some<T> {
}
```

* Объявление класса

```
public class Some<T> {
}
```

* Объявление метода

```
public static <T> void some(...) {
}
```

## Контекст "использования"

### В данный момент тип "известен"

* Создание объекта

```
Some<Integer> someInteger = new Some<Integer>();
```

* Формальные параметры метода

```
void some(Some<Integer> x, Some<Integer> y) {
...
}
```

* Формальные параметры метода с неявным указанием типа. Первый `<T>` - неизвестный тип, а в формальных параметрах уже известен.

```
public static <T> void some(Some<T> a, Some<T> b) {
}
```

* Члены класса с типом, указанным в объявлении класса

```
// объявление - тип не известен
public class GenericWrapper<T> {
    // использование, тип известен
    private T value;
    
    // использование, тип известен - T
    public GenericWrapper(T value) {
        this.value = value;
    }

    // использование, тип известен - T
    public T getValue() {
        return value;
    }

    // тип известен - T
    public void setValue(T value) {
        this.value = value;
    }
}
```

* Наследование параметризированных типов

```
implements List<V> extends AbstractList<V> {
}
```

## Зачем нужны обертки?

- Такие классы содержат дополнительный функционал
- Позволяют работать с дженериками
- допускают null-значения

```java
class User {
    // private int id; // 0
    private Integer id; // null, точно позволяет понять, что пусто
    private String firstName;
    private String lastName;
    private Integer age; // null
}
```

```
null vs 0 
-> 0 - присутствие отсутствия
-> null - отсутствие присутствия
```

## Comparable vs Comparator

* `Comparable` - используется для того, чтобы сказать, что ваш объект можно сравнивать с другими такими же объектами (можно сортировать по нескольким полям).
* `Comparator` - используется для описания отдельной логики сравнения, если вас не устраивает логика, которая уже реализована в классе, либо ее там вовсе нет.

## Коллекции

### АТД - абстрактный тип данных

* Набор операций
* Список (List), Коллекция (Collection), Множество (Set), Ассоциативный массив (Map), Стек/Очередь (Deque)

### Все АТД реализуются на базе структур данных

* LinkedList
* Tree
* ArrayList
* HashMap
* HashSet